天黑得很慢

天黑得很慢

《天黑得很慢》封面

幾乎每週都要發出幾通長途電話，是給正在養病的老朋友；聽慣了這些病友的唉聲歎氣，總說什麼來是偶然去是必然……，電話是為別人打打氣，同時給自己心理建設一番。
吾弟蔣幅向我推荐中國軍中作家茅盾獎得主周大新2018年新作品「天黑得很慢」內容正是關切老年社會，點出老年人複雜敏感的心境。

我的金花友不止一人，也不僅一次的警告我：「拜託不要常常講自己老啦，來日無多啦這種喪氣話，要起勁的生活，珍惜年光──最好別透露芳齡……。」

非常感謝她們，那份樂觀進取着實令我感動，人一上了年紀，以為自己見多識廣，其實對許多事仍一無所知，因為從一個階段邁向另一個階段是每個人的人生新體驗，像周大新提出的從六十歲到老境，再到天完全黑了下來，這些過程中的有些風景應該被記住，
呀，不錯，他是說風景，夠健康正面的了吧，不如長話短說：第一種風景是陪伴在身邊的愈來愈少，必需學會面對孤獨，第二種風景是社會及周遭的關注越來越少，無論多麼有名的人也不可能風光無限，不是有不少人覺得自己被忽視嗎？

以前所得到的關注已被另一班人所取代，第三種風景是意外情況不停；所發現的病症愈來愈多而且逐漸不可控制；如何與病魔共存是一大難題，卻是每天要面對，第四種風景是活動能力退化到要返回嬰兒幼兒時代；到末了只剩下一張床，第五種風景是身邊開始出現不懷好意的騙子，老年人的遲鈍、善心及口袋中還有養老本引起壞人的覬覦。

天黑得很慢嗎？不見得吧，只怕剎那間伸手不見五指了。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
為何是Edelweiss？ (陳惜姿)

下一則
下一則
偷來的家庭 (高慧然)